\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\title{Sistema operativo Tuvicha: proyecto de Arquitectura del Computador}
\author{Mariano Abel Street}
\date{marzo de 2013}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este informe explica el proyecto llevado adelante como parte de la materia
\emph{Arquitectura del Computador} de la carrera Licenciatura en Ciencias de
la Computación.

El trabajo consistía inicialmente en hacer un programa de 16 bits, arrancable
sin sistema operativo en PC con BIOS, que listara las particiones primarias.
Luego creció hasta convertirse en un sistema operativo megalítico de 32 bits
con interfaz de línea de comando y capacidad para navegar por sistemas de
archivos FAT32.

A lo largo de este documento se describen las características del sistema, se
narra la historia del proyecto y se proponen diversas mejoras de cara al
futuro.
\end{abstract}


\section{Qué es Tuvicha}

\emph{Tuvicha} es un sistema operativo simple y libre para PC de 32 bits con
BIOS. Tiene un diseño megalítico, es decir, su núcleo integra toda la
funcionalidad del sistema sin recurrir a programas externos. Ofrece al
usuario una interfaz de línea de comando. Entre sus comandos los hay para
mostrar diversa información del sistema, para listar las particiones
primarias de los discos duros e incluso para navegar por sistemas de archivos
FAT32.

El proyecto mantiene un compromiso con la libertad. Por eso es software
libre, lo que significa que respeta las libertades del usuario: uno puede
usarlo, adaptarlo y compartirlo con cualquier propósito. Está publicado bajo
la \emph{Licencia Pública General de GNU} (GNU GPL), en su versión 3 o
posterior; el texto completo de la misma se puede leer, en inglés, en el
archivo \texttt{documentacion/licencia.txt}. También son libres todas las
herramientas que se emplearon para su desarrollo: el compilador GCC, el
enlazador LD, el ensamblador NASM, el ensamblador GAS, la máquina virtual
QEMU, las utilidades \texttt{hexdump}, \texttt{objdump} y \texttt{objcopy},
el sistema operativo GNU/Linux en su totalidad.


\section{Características}

Un listado que resume las características del sistema:
\begin{itemize}
    \item Software libre, bajo la GPLv3 o superior.
    \item Lenguajes de programación C99 y ensamblador.
    \item Arquitectura PC de 32 bits (CPU i386) con BIOS.
    \item CPU en modo protegido de 32 bits.
    \item Núcleo megalítico.
    \item Compatibilidad con la Especificación de Multiarranque.
    \item Modelo de direccionamiento de memoria: segmentación plana, sin
          paginación.
    \item Manejo de memoria RAM puramente estático.
    \item Pantalla en modo texto de 80 columnas por 25 filas, con caracteres
          ASCII exclusivamente.
    \item Interfaz de línea de comandos.
    \item Autocompletado simple de nombres de comando.
    \item Historial de comandos.
    \item Mapas de teclado Dvorak y QWERTY.
    \item Los comandos se compilan como parte del núcleo.
    \item 10 comandos disponibles.
    \item Lectura de discos duros ATA y particiones primarias.
    \item Navegación por sistemas de archivos FAT32 (solo directorios).
    \item En español: no solo todo lo que ve el usuario, también el código
          fuente, la documentación y más.
\end{itemize}


\section{Compilación y uso}

La compilación está automatizada por medio de la herramienta \texttt{make} de
los sistemas Unix. En particular, solo se tiene certeza de que funciona la
automatización con la implementación GNU Make.

Se pueden encontrar indicaciones para compilar y arrancar Tuvicha en el
archivo \texttt{documentacion/leeme.txt}.

Una vez cargado el sistema, se presenta un título de bienvenida inamovible en
el borde superior de la pantalla, debajo un mensaje de ayuda y por último el
“prompt”, un pequeño indicador –la cadena “\verb+> +”– de que se está
esperando que el usuario ingrese texto.

A continuación se puede escribir un nombre de comando, seguido opcionalmente
por argumentos, separados por espacios, y al presionar la tecla Retorno se
ejecuta el comando correspondiente en caso de existir; una vez finalizada la
ejecución, se muestra un nuevo “prompt” y se puede escribir una nueva línea
de comando. Con la tecla Retroceso, lógicamente, se borran caracteres. Con el
tabulador, se autocompleta un nombre de comando. Con F1 se escribe
\texttt{ayuda}. Por último, con F2 y F3 se navega por el historial. El mapa
de teclado predeterminado es Dvorak, aunque se puede cambiar por QWERTY
ingresando la línea de comando \texttt{teclado qwerty}.

El usuario se comunica con Tuvicha por medio de esta interfaz. Debe ingresar
comandos para efectuar diversas acciones. Una sesión de uso de Tuvicha a modo
de ejemplo podría consistir en las siguientes líneas de comando:
\begin{verbatim}
    > ayuda
    > sistema
    > disco
    > disco 2
    > particion
    > particion 3
    > ayuda fat32
    > fat32 info
    > fat32 listar
    > fat32 listar-compacto
    > fat32 listar /tmp
    > limpiar
    > disco 1
    > particion 0
    > fat32 listar
    > reiniciar
\end{verbatim}
Antes que nada, hay que aclarar que las particiones empiezan a numerarse
desde 1 y que 0 significa no usar una partición sino el disco entero. En la
sesión primero se selecciona un disco y una partición dentro del mismo, para
luego navegar por su sistema de archivos. La navegación empieza listando el
contenido del directorio raíz; aparentemente el mismo tiene tantos archivos
que no entra el listado entero en la pantalla, así que se opta luego por un
formato compacto. Una vez encontrado el subdirectorio buscado en la raíz, se
lista el contenido de este. Concluye allí el primer viaje, y después viene el
segundo: se navega por un disco distinto, que no tiene particiones.


\section{Historia}

En esta sección se cuenta con buen nivel de detalles la historia de Tuvicha a
lo largo de sus alrededor de tres meses de vida. Se explican diversas
decisiones tomadas y los procesos de aprendizaje experimentados.

Me pareció importante explicar lo que significó el proyecto y mantener para
la posteridad un registro de cómo se fue desarrollando, con la idea de que
este escrito vaya más allá de la mera presentación curricular de un
trabajo. Advierto que no busqué darle a la narración un estilo excesivamente
formal.

Un par de aclaraciones de términos:
\begin{enumerate}
    \item Cuando hable de “arquitectura” a secas, me estaré refiriendo a la
          arquitectura integral de todo el hardware base, que incluye no solo
          el procesador (la CPU) sino también aspectos como el proceso de
          arranque, los componentes de la placa madre y demás.
    \item Cuando hable de las PC como arquitectura, en general me referiré a
          las PC con BIOS. UEFI cambia el panorama en buena medida y no fue
          considerado en el proyecto.
\end{enumerate}

\subsection{Primeros pasos}

En el año 2012 empecé mis incursiones en el mundo de la programación a bajo
nivel. Di mis pasos iniciales con la materia \emph{Estructuras de Datos y
Algoritmos I} en el primer cuatrimestre, para luego emprender grandes saltos
con \emph{Arquitectura del Computador} en el segundo.

Al finalizar el cursado de esta última, debíamos elegir un proyecto para
desarrollar como trabajo final de la materia. Se nos presentó un listado de
propuestas, todas interesantes. Entre ellas, la que más me llamó la atención
fue una que llevaba el nombre “LiveFDisk” y consistía en hacer un programa
para PC que se cargara ni bien arrancara la computadora y listara las
particiones del disco duro. Es decir, un programa que funcionara sin sistema
operativo, que accediera a los recursos de la máquina desde el nivel más
bajo, sin intermediario –o casi: están los intermediarios propios de la
plataforma PC en sí, como la BIOS–. Me parecía que haciendo algo así se
podría aprender mucho sobre cómo funcionan realmente las PC.

Así que empecé a hacer algunos experimentos. Entre la documentación
recomendada por la guía del proyecto, hay dos sitios web que serían de una
ayuda inmensa: \emph{Bona Fide OS Developer} (\texttt{http://osdever.net/}) y
\emph{OSDev} (\texttt{http://wiki.osdev.org/}). Leyendo la información para
principiantes encontrada allí, entre ella varios tutoriales, empecé en
noviembre a escribir mis primeros programas a bajo nivel.

Estos programas estaban escritos en lenguaje de ensamblador para la
arquitectura de procesador x86. Más específicamente, estaban hechos para ser
procesados por \emph{NASM}, un ensamblador libre que busca hacer más
placentero programar manualmente en este lenguaje y que emplea la sintaxis de
Intel (en vez de la de AT\&T, común en el ensamblador AS de Unix y sus
clones).

Los programas funcionaban en el \emph{modo real} de x86. Este es el modo de
de los procesadores x86 originales, el Intel 8086 y el 8088, este último
incluido en las primeras IBM PC. Opera en 16 bits y tiene diversas
restricciones, entre ellas que solo puede direccionar hasta 1 MiB de
memoria\footnote{En realidad llega a direccionar casi 64 KiB más allá del
  MiB, pero para aprovecharlos necesita un bus de direcciones que permita
  emplear por lo menos 21 bits. Tal bus en los x86 originales era de 20 bits,
  así que el bit más significativo se perdía y el direccionamiento pasaba a
  ser cíclico. Más tarde se lo amplió, pero el bit 21$^{ro}$ se dejó
  desactivado por defecto en las PC a fin de mantener retrocompatibilidad, ya
  que algunos programas esperaban el comportamiento cíclico. De todos modos
  esto no representa una variación significativa en capacidad.} y no ofrece
protección ni virtualización de la misma. Posteriores procesadores agregaron
modos más avanzados. Pero hay algo a destacar del modo real y es que en este
arrancan todas las PC, por más modernas que sean\footnote{Siempre que
  hablemos de PC con BIOS. Las PC con UEFI son distintas, aunque algunas de
  estas son capaces de funcionar en modo BIOS.}, debido a la
retrocompatibilidad (de 31 años y medio) que mantienen. Así que conocerlo se
torna fundamental para hacer programas que se ejecuten sin intermediarios
tras el arranque de una PC. Adicionalmente, encuentro otras tres razones por
las que este modo amerita ser aprendido:
\begin{enumerate}
    \item su simplicidad lo convierte en una buena base para luego aprender
          modos más complejos;
    \item ciertas funcionalidades de sistemas operativos pueden simplificarse
          o hacerse posibles empleando el modo real o una versión emulada del
          mismo;
    \item es parte esencial de la historia de x86 y de las PC.
\end{enumerate}

La funcionalidad de estos programas de prueba, de cara al usuario, era
limitada. Los más capaces mostraban texto de distinta clase en pantalla e
interpretaban los caracteres ingresados con el teclado para proveer una muy
primitiva línea de comandos. Así, aprendí distintas cosas:
\begin{enumerate}
    \item A mostrar caracteres, cadenas de caracteres y números en
          hexadecimal, tanto mediante llamadas a las funciones provistas por
          la BIOS como accediendo directamente a la memoria de video en modo
          de texto. Llegué a hacer una especie de módulo que ofrecía a los
          programas rutinas para limpiar la pantalla y escribir en cualquier
          posición de la misma. Dediqué buenos ratos a optimizar cada
          instrucción de estas pequeñas rutinas.
    \item A definir un manejador de interrupción para el teclado, a
          instalarlo en la IVT (“Interrupt Vector Table”) y a intercomunicar
          la CPU con el periférico mediante puertos de entrada y salida. No
          recuerdo si probé usar en cambio funciones de la BIOS para leer del
          teclado.
    \item Algunos aspectos internos: cómo hacer un programa que cumpla los
          requisitos para ser arrancable (debe ocupar exactamente 512 bytes,
          tener código ejecutable al principio, firma al final y guardarse en
          el primer sector del disco, que corresponde al MBR), cómo
          inicializar los registros de segmentos (que, en modo real, se
          emplean como bases para todo cálculo de direcciones) y cómo dejar
          el programa ejecutándose indefinidamente (para esto es más
          recomendable emplear la instrucción \texttt{hlt} que una
          instrucción que salte a sí misma).
\end{enumerate}

Uno de los programas, además, integraba una tabla de particiones hecha a mano
y al ejecutarse mostraba un poco de información sobre la misma al usuario.
Sin embargo, no llegué a armar algo serio para listar las particiones del MBR
en esta etapa. Estaba concentrado en aprender otros aspectos de la
arquitectura y me faltaba definir la base sobre la cual luego implementaría
tal funcionalidad.

Para las pruebas no empleé directamente una PC real, sino una máquina virtual
dentro de una. Para esto usé la aplicación de virtualización \emph{QEMU}, que
es libre, fácil de usar y simula por software todo el hardware que llegué a
necesitar.

Estos experimentos iniciales me generaron gran entusiasmo debido a lo mucho
que me enseñaron y a la facilidad con que sentía que estaba adentrándome en
el campo del bajo nivel.

\subsection{Un experimento en el otro nivel}

Tras casi un mes dedicado a aprendizajes ajenos a la materia, a fines de
diciembre empecé a armar otro experimento, esta vez en un nivel más alto.

No estaba conforme con solo hacer un programa que listara las particiones en
modo real, quería ir un poco más allá. Una idea que me atraía especialmente
era la de ofrecer navegación por algún sistema de archivos. Eso le daría
más utilidad al programa y también me enseñaría mucho más, pero no tenía en
claro la dificultad: ¿cuánto se me complicaría hacerlo?, ¿sería capaz de
terminarlo en un tiempo aceptable?

Para ponerme a prueba y responder estas preguntas, entonces, dediqué algunos
días a emprender un proyecto paralelo o subproyecto. El mismo consistía en
hacer un programa que funcionara sobre sistemas operativos convencionales
para navegar por un sistema de archivos simple, un controlador de solo
lectura de tal sistema de archivos implementado en espacio de usuario.

Como sistema de archivos elegí FAT32. No es de los más elegantes ni tampoco
es muy querible la empresa que tiene detrás, pero es uno de los más simples,
su funcionamiento está ampliamente documentado (tanto de manera oficial como
no oficial) y goza de gran popularidad.

Desde hacía tiempo también deseaba aprender a implementar menúes de
navegación elegantes en interfaces de texto con la biblioteca “ncurses” de
GNU/Linux. Así que aproveché la oportunidad.

Leí abundante documentación sobre FAT32 hasta entenderlo con claridad. Un
artículo que destaco particularmente es
\texttt{http://www.pjrc.com/tech/8051/ide/fat32.html}, muy bueno para
empezar. Aparte de este hay muchísimos otros recursos, que procuré aprovechar
todo lo posible.

Después de una semana y algunos días, inaugurando el año, tenía listo
\emph{Dikvojo}: mi navegador de FAT32 en el lenguaje de programación C. El
experimento había tenido éxito. Podía ejecutar la aplicación desde GNU/Linux
y navegar con ella por los directorios tanto de discos virtuales como de
dispositivos reales. Si bien no la probé en otros sistemas operativos,
calculo que funcionaría sin mayores problemas en cualquiera que incluya la
biblioteca estándar de C y “ncurses” con la extensión “menu”, aunque las
posibilidades de acceder a dispositivos dependen de lo que el sistema permita
abrir como archivo.

Las funcionalidades que implementé no son exhaustivas, pero me parecen lo
suficientemente entusiasmantes: extracción de información general sobre el
sistema de archivos y, lo más importante, lectura de directorios. La
aplicación lista en un menú, para cada archivo contenido en el directorio
raíz, su nombre corto, su tamaño y sus atributos. Permite seleccionar un
archivo y, si el mismo es un subdirectorio, al presionar la tecla Retorno, el
menú pasa a listar el contenido de este; es decir, se puede bajar (y también
subir) por la jerarquía de directorios.

Algunos comentarios en cuanto a la implementación:
\begin{itemize}
    \item La tabla FAT entera se carga en la memoria RAM. Su tamaño varía
          dependiendo del tamaño del disco, por ejemplo en un “pendrive” de 4
          GiB resultó ocupar algunos MiB. Cargarla completamente en RAM tiene
          sus ventajas y desventajas, y la idoneidad de hacerlo depende de
          cada situación particular: ¿se prefiere tener un programa eficiente
          en tiempo o eficiente en espacio?, ¿se va a acceder a discos muy
          grandes?, ¿se va a acceder a archivos muy distantes entre sí?,
          ¿cuán fragmentado estará el sistema de archivos?
    \item Se registra la ruta actual con sus componentes en una pila. Por
          ejemplo, al entrar al directorio \texttt{/LOREM/IPSUM}, la cabeza
          de la pila sería el componente \texttt{IPSUM}, seguido por
          \texttt{LOREM} y luego \texttt{/} –el directorio raíz–. Esto se
          corresponde bien con el diseño de la interfaz de usuario, en la que
          se va subiendo o bajando por la jerarquía de a un nivel cada vez.
    \item Los nombres cortos de FAT consisten en dos partes: la base del
          nombre, de 8 caracteres, y la extensión, de 3. Hay algunas reglas
          para almacenarlos:
          \begin{itemize}
              \item todas las letras se guardan en mayúscula;
              \item si alguna parte ocupa menos que las longitudes indicadas,
                    se rellena a la derecha con espacios;
              \item el punto que separa ambas partes no se almacena.
          \end{itemize}
          La aplicación se encarga de procesar estas representaciones para
          mostrar los nombres de la forma más elegante posible. Por ejemplo,
          lo que se almacena como “\verb*+HOLA    C  +” se muestra como
          “\texttt{HOLA.C}”. Además, se emplean convenciones de Windows NT
          para permitir mezclar mayúsculas y minúsculas hasta cierto punto.
\end{itemize}

Hay mucho que Dikvojo no tiene y posiblemente algún día le agregue. Entre
estas cosas, destaco:
\begin{itemize}
    \item Lectura de archivos de texto.
    \item Escritura de archivos (regulares y directorios).
    \item Lectura de fechas y horas.
    \item Nombres largos (LFN), parte de la extensión VFAT. Estos emplean la
          codificación UTF-16, así que habrá que optar entre reconocer solo
          la parte que coincida con ASCII o implementar manejo de UTF-16 en
          serio.
    \item Obtención de la cantidad de espacio libre.
    \item Compatibilidad con FAT12 y FAT16: son lo suficientemente parecidos
          a FAT32 como para considerar integrarlos.
    \item Manejo de sectores de tamaño distinto de 512 bytes.
    \item Parámetro de configuración para decidir si cargar toda la FAT en
          RAM o solo una parte.
    \item Navegación escribiendo una ruta directamente.
    \item Mejor ayuda integrada.
\end{itemize}

Dikvojo es software libre y está publicado en Gitorious, una aplicación web
libre que provee repositorios “git”. Se puede acceder a su código fuente
desde este enlace: \texttt{http://gitorious.org/mstreet\_fceia/dikvojo}.

\subsection{El camino principal}

\subsubsection{Los cimientos}

Con los éxitos de los experimentos anteriores, ya estaba en casi óptimas
condiciones\footnote{Me quedaba la duda de si podría prescindir de ciertos
  servicios del sistema –puntualmente memoria dinámica–, pero esperaba
  conseguir una solución llegado el caso.} para empezar a hacer realidad el
proyecto principal.

¿Pero cuál sería el proyecto principal? No estaría del todo claro hasta estar
terminado, sin embargo ya había crecido para abarcar mucho más que las
indicaciones originales. Para agregar lectura de FAT32, antes tendría que
encargarme de incorporar unos cuantos pilares.

Por empezar, me dediqué al modo de la CPU. Mi idea era desligarme del modo
real y usar en cambio el \emph{modo protegido de 32 bits}, introducido con el
Intel 80386. Este modo opera en 32 bits, maneja en principio hasta 4 GiB de
memoria\footnote{Actualmente el modo cuenta con la extensión PAE (“Physical
  Address Extension”), que permite direccionar memoria más allá de los 4
  GiB.}, ofrece protección de la misma y dos mecanismos para virtualizarla:
segmentación y paginación. Pasar a este modo tenía varios atractivos:
\begin{itemize}
    \item Es el que usan todos los sistemas operativos para PC de 32 bits.
          E incluso es la base para entender el modo de las de 64 bits. Por
          tanto juega un rol fundamental en el aprendizaje del funcionamiento
          de las PC modernas.
    \item Me garantizaría disponer de toda la RAM que pudiese necesitar.
    \item Es uno de los modos para los cuales producen programas los
          compiladores actuales. En contraste, los compiladores para modo
          real escasean. Así que una vez hecha la transición, podría empezar
          a escribir código en un lenguaje de programación de medio/alto
          nivel, con todas las ventajas que ello implica. Limitarme a
          ensamblador habría hecho mucho más engorroso el proyecto, dadas sus
          nuevas dimensiones.
\end{itemize}
Una desventaja es que la BIOS está implementada en modo real, por lo tanto no
se puede llamar a sus rutinas desde otros modos. Lo cual implica tener que
comunicarse directamente con los dispositivos de hardware, sin poder
aprovechar las abstracciones de la BIOS. Pero esto sería tolerable.

Para escribir código que active el modo protegido es necesario dedicarse a
entender cómo funciona el mismo y los distintos componentes que intervienen
en el proceso de activación. Para empezar, hay varios conceptos propios del
manejo avanzado de memoria: virtualización, segmentación y protección;
también es aconsejable entender la paginación, aunque se la puede dejar
desactivada (fue lo que hice en este proyecto, ya que no la necesitaba).
Después están los componentes específicos de las PC de 32 bits:
\begin{description}
    \item[El registro de control \texttt{cr0}:]
        establece si el modo protegido está activado o no.
    \item[La GDT (“Global Descriptor Table”):]
        un vector en RAM que uno debe armar para indicar a la CPU cómo
        segmentar y proteger la memoria. Sus entradas se llaman
        “descriptores” y definen segmentos. Cada segmento puede ser de datos
        o de código y, en este último caso, de instrucciones que operen en 16
        o en 32 bits.
    \item[Los registros de segmento:]
        se interpretan de una manera totalmente distinta en comparación con
        el modo real. A grandes rasgos, se puede decir que ahora contienen
        índices para la GDT.
    \item[La línea A20:]
        el 21$^{er}$ bit menos significativo del bus de direcciones, por
        defecto está desactivado para retrocompatibilidad y hace falta
        activarlo para acceder al rango completo de direcciones.
\end{description}

Planeé dividir el proyecto en dos partes:
\begin{enumerate}
    \item Un gestor de arranque (término que abrevié a “arrancador”), escrito
          en ensamblador, que fuera cargado por la BIOS, pasara del modo real
          al modo protegido, cargara el núcleo y le transfiriera a este el
          control de la máquina.
    \item Un núcleo, escrito en C, que concentrara toda la funcionalidad
          ofrecida al usuario.
\end{enumerate}

Y empecé entonces a trabajar en el gestor de arranque, a la vez que estudiaba
minuciosamente el funcionamiento del modo protegido. Con el paso de las
madrugadas fue tomando forma el código, que actualmente hace lo siguiente:
\begin{enumerate}
    \item Inicializa registros de segmento en modo real.
    \item Lee del disco el código del núcleo y lo carga en RAM. El núcleo
          debe estar almacenado en el mismo disco de donde se arranca, a
          partir del segundo sector (es decir, inmediatamente después del
          MBR). La cantidad de sectores a leer y la dirección donde cargar el
          código son constantes preestablecidas en el arrancador. Para esta
          tarea aprovecha la BIOS, que todavía se puede usar.
    \item Activa la línea A20 (aunque no lo hace de la manera más compatible,
          ya que usa un método relativamente nuevo de los varios que hay).
    \item Carga una GDT configurada para proveer segmentación
          plana\footnote{La segmentación plana consiste en tener solo dos
            segmentos, uno de código y uno de datos, que se superpongan y
            abarquen todo el rango de direcciones (desde 0 hasta 4 GiB). Este
            esquema se contradice en parte con la idea de la segmentación,
            pero simplifica bastante las cosas.} de memoria y operación en 32
          bits.
    \item Pasa a modo protegido y recarga los registros de segmento.
    \item Empieza la ejecución del código del núcleo.
\end{enumerate}

Para el núcleo, por su parte, empecé con cosas sencillas: una función inicial
que entrara en un bucle infinito, alguna llamada a funciones locales, alguna
otra a funciones globales, escritura de cadenas en pantalla. Pero hacer andar
estas trivialidades se me complicó enormemente, debido a los entresijos del
proceso para generar el binario.

Como formato empecé empleando binarios planos tanto para el gestor de
arranque como para el núcleo. Para el primero no había otra opción, ya que la
BIOS no reconoce otra cosa. Para el segundo, esta opción me simplificaba el
desarrollo del gestor de arranque. Pero a la vez me traía varias
complicaciones:
\begin{itemize}
    \item Por empezar, debía aunar todas las secciones útiles del binario,
          especificando dónde debía empezar y terminar cada una (y procurando
          que los tamaños fueran suficientes): la sección de código
          (\texttt{.text}), la de datos variables (\texttt{.data}), la de
          datos constantes (\texttt{.rodata}) y la BSS (\texttt{.bss}); y
          descartar las que no me fueran útiles (como \texttt{.eh\_frame}).
          Esta última en particular era desconocida por mí en un principio,
          así que no la descartaba. Ello provocaba que los binarios ocuparan
          varios KiB cuando no debían tener más que unos pocos bytes, lo cual
          era un gran problema particularmente para el gestor de arranque,
          porque al exceder los 512 bytes, no quedaba con su firma donde
          debía y, peor aun, pasaba a ocupar sectores destinados al núcleo.
    \item Tampoco tenía, al principio, el cuidado correspondido con la
          sección de datos constantes. Si incluía un literal de cadena en una
          función en C, funcionaba bien, pero si movía el literal a una
          constante global, surgían problemas. Esto se debía a una curiosa
          combinación de factores. Primero, que el compilador GCC almacenaba
          los literales de cadena en la sección donde aparecían: si aparecían
          en una definición de función, iban a la sección de código (quizá
          como una serie de valores inmediatos en instrucciones
          \texttt{mov}); pero si aparecían en una definición de constante
          global, iban a la de datos constantes. Segundo, que como no estaba
          especificando dónde debía ubicarse esta sección, el enlazador la
          dejaba al principio, antes de la sección de código, o directamente
          la ignoraba (dependiendo de cómo lo configurara). En el primer
          caso, el desastre venía cuando el gestor de arranque empezaba a
          ejecutar el núcleo desde el principio; en el segundo caso, cuando
          el núcleo intentaba acceder a la cadena.
    \item LD no me permitía producir un binario plano, así que tenía que
          generar uno en formato ELF y luego convertirlo con
          \texttt{objcopy}. Pero no lograba pasarle a este los parámetros
          adecuados para que me dejara las cosas bien acomodadas. Los
          primeros bytes del formato ELF contienen metadatos, así que la
          posición relativa de inicio del código no es 0; en mi caso era
          0x54. Al convertir a binario plano, la posición sí pasa a ser 0,
          pero \texttt{objcopy} dejaba intactas las direcciones dentro del
          programa. Esto lo arreglé con un “hack” que no era precisamente un
          ejemplo de pulcritud pero servía: con un script de LD, configuré
          a este para que restara 0x54 a la dirección de inicio de las
          secciones.
    \item En relación con el punto anterior, al incluir llamadas a funciones
          globales, el compilador lógicamente dejaba direcciones inválidas
          que luego tendría que acomodar el enlazador (para funciones locales
          podía valerse en cambio de direcciones relativas a la instrucción
          en ejecución). Pero por problemas en la configuración de LD o de
          \texttt{objcopy}, las direcciones inválidas no se arreglaban.
          Lamentablemente no recuerdo cómo solucioné este problema, aunque al
          parecer del mismo pasé al del punto anterior.
\end{itemize}
Solucionar estos problemas requirió esfuerzo, pero fue no menos desafiante
identificarlos. Fueron sin embargo gratificantes porque me enseñaron sobre
los procesos de compilación y enlace, los formatos de binarios ejecutables y
la codificación de instrucciones de x86. En el camino, resultaron de gran
ayuda las herramientas \texttt{hexdump} y \texttt{objdump}.

Tras haber dejado atrás los problemas con los binarios planos, dejé atrás...
los binarios planos. Pero eso pasaría más adelante.

La madrugada del 9 de enero fue cuando superé todos estos inconvenientes. Ya
tenía un sistema mínimo andando en el que mezclaba ensamblador con C. Entre
esa misma noche y las jornadas siguientes, escribí un \texttt{Makefile} para
reemplazar el script en Bourne Shell que estaba usando hasta entonces para
automatizar la compilación, y agregué diversas funcionalidades al núcleo:
\begin{description}
    \item[Pantalla (primera parte)]
          Funciones para escribir diversas cosas en la misma, para pintarla
          en franjas de distintos colores y para limpiarla. Actualización de
          la posición del cursor de texto.
    \item[Interrupciones]
          Este es un aspecto crucial del modo protegido, pero que puede
          omitirse durante la transición al mismo para ser atendido luego con
          mayor dedicación (y a un nivel más alto). En este modo existe la
          IDT (“Interrupt Descriptor Table”), que es análoga a la IVT del
          modo real. Es similar en estructura a la GDT, pero sus descriptores
          contienen punteros a manejadores de interrupción.
    \item[IRQ]
          Esto está muy ligado al punto anterior. Las IRQ (“Interrupt
          Requests”) son las interrupciones que la CPU recibe del resto del
          hardware, por medio de los PIC (“Programmable Interrupt
          Controllers”). Debido a que la configuración predeterminada de los
          PIC genera conflictos con el modo protegido de x86, hace falta
          reprogramarlos.
    \item[Teclado]
          Una vez que se manejan IRQ, se puede leer el teclado. Implementé
          lo esencial para poder escribir y borrar caracteres en la pantalla
          mediante el mismo. Armé un sencillo mapa de teclado Dvorak. Tan
          sencillo que no reconocía teclas modificadoras; entre ellas está la
          tecla Mayús (“Shift”), así que no ofrecía los caracteres
          adicionales que uno esperaría tener al apretar dicha tecla.
    \item[Línea de comandos]
          Me pareció que una línea de comandos sería oportuna como interfaz
          de usuario, al menos inicial, porque ofrecía un buen balance entre
          sencillez de implementación, facilidad de uso y potencia. La
          implementé empleando un búfer con longitud fija de 32
          caracteres. Al principio los comandos se concentraban todos en un
          único archivo, eran pocos y simples: uno para
          reiniciar\footnote{Vale mencionar cómo implementé en un principio
            el comando para reiniciar: dado que había interrupciones a las
            que no había asociado un manejador, al producirse se producía una
            interrupción, y como no había manejador para la interrupción de
            interrupción sin manejador, se producía otra interrupción. A la
            tercera (lo que se conoce como una triple falla), el x86 por
            diseño se reinicia. Así que lo único que necesitaba era generar
            una interrupción adecuada con la instrucción \texttt{int}. Esto
            era solo para salir del paso y tenía sus inconvenientes; más
            tarde implementé un reinicio explícito, que de hecho es casi tan
            fácil de hacer como la solución anterior.}, uno para limpiar la
          pantalla, uno para listar los comandos disponibles, uno para
          prender las luces del teclado cuyo código parece funcional pero que
          todavía no tuve el agrado de ver funcionar.
    \item[Pantalla (segunda parte)]
          Estas cosas vinieron más tarde. Título inamovible en el borde
          superior de la pantalla. Desplazamiento automático de la pantalla,
          al llenarse (respetando la inamovibilidad del título).
\end{description}

Así como con los otros temas, para llegar a entender todo esto hubo
documentación que fue de gran ayuda y no puedo dejar sin mencionar. Entre la
misma destaco:
\begin{enumerate}
    \item \texttt{http://hem.passagen.se/gregge/muos/tutorial\_03/tutorial\_03.html}
    \item \texttt{http://hem.passagen.se/gregge/muos/tutorial\_04/tutorial\_04.html}
    \item \texttt{http://www.osdever.net/tutorials/view/brans-kernel-development-tutorial}
    \item \texttt{http://jamesmolloy.co.uk/tutorial\_html/}
\end{enumerate}

Mientras implementaba aquellas cosas en el núcleo, intentaba sin éxito
arrancar el sistema desde un “pendrive” en mi computadora real, ya que hasta
entonces seguía exclusivamente con QEMU.

Pronto encontré un nuevo objetivo: cumplir con la \emph{Especificación de
  Multiarranque} (“Multiboot Specification”). Esta era una de las consignas
opcionales de la guía del proyecto original; de ahí me enteré de la
existencia de dicha especificación. La misma, elaborada por desarrolladores
de GNU GRUB, tiene como objetivo incrementar la compatibilidad entre
distintos gestores de arranque y núcleos libres para PC de 32 bits, para lo
cual establece en qué estado el gestor de arranque debe dejar la máquina al
cargar el núcleo: modo protegido de 32 bits con segmentación plana, vectores
en RAM con diversa información y demás. El texto de la especificación se
encuentra en la web de GNU:
\texttt{https://gnu.org/software/grub/manual/multiboot/}.

La especificación es simple; implementarla en el núcleo no costó demasiado.
Sin embargo, implicó importantes cambios para mi proyecto: a partir de
entonces podría arrancar el núcleo con GRUB, lo cual me permitiría probarlo
fácilmente en mi PC real. En compañía con esto, descarté el formato de
binario plano para el mismo y adopté en cambio ELF, con lo cual me libré de
todos los viejos “hacks” y configuraciones rebuscadas.\footnote{En
  retrospectiva, cambiar el formato no era estrictamente necesario, pero
  aliviaba bastante la situación. Además, a largo plazo, si hubiese seguido
  usando binario plano, como estos no ofrecen sección BSS, el archivo del
  núcleo habría pasado a ocupar mucho espacio innecesariamente.} Pero esto
significaba que tendría que adaptar el gestor de arranque. En el momento no
estaba interesado en hacerlo, ya que podría empezar a prescindir del mismo y
prefería dedicar esfuerzos a mejorar el núcleo. Así que el gestor de arranque
propio quedó obsoleto en un rincón, el núcleo pasó a ocupar el papel central
en el proyecto y aquel ya no es capaz de cargarlo.

Intenté entonces cargar el núcleo en la máquina real con GRUB. QEMU lo hacía
sin problemas, pero no tuve la misma suerte desde un principio con el
cargador de GNU: el núcleo se inicializaba y mostraba en pantalla lo que
tenía que mostar (lo cual ya era un buen avance), pero al presionar cualquier
tecla, la computadora se reiniciaba. Evidentemente ocurría una falla triple,
pero no conocía el motivo; así que elaboré distintas hipótesis. El proceso de
razonamiento fue como sigue:
\begin{enumerate}
    \item Primero creí que el problema era por el método que empleaba mi
          arrancador para activar la línea A20, que esta quedaba desactivada
          y eso llevaba a destrozos cuando la CPU empleaba la pila para
          llamar al manejador de interrupción. Sin embargo, esta hipótesis no
          era muy sólida por dos razones: primero, la pila funcionaba bien
          durante la inicialización del núcleo; segundo, como más tarde
          recordaría, ya no usaba mi arrancador.
    \item En medio de esto, encontré un error fatal: estaba usando la
          instrucción \texttt{ret} donde tenía que usar \texttt{iret}, error
          facilísimo de arreglar pero no tan fácil de detectar las primeras
          veces que uno lo afronta (por lo menos para mí). Me imagino que más
          de un programador de x86 lo habrá sufrido. Igualmente tras
          arreglarlo persistían las fallas triples.
    \item Tras recordar que había abandonado mi arrancador, lógicamente migré
          la hipótesis inicial al arrancador nuevo, es decir, GRUB: ¿activaba
          este la línea A20? Consulté la Especificación de Multiarranque y
          enseguida determiné que sí, debía hacerlo ya que esta lo requiere.
    \item ¿Cuál era el origen del problema entonces? Este saltaba cuando se
          recibía una interrupción, así que podría tener algo que ver con la
          IDT... pero el núcleo armaba la tabla correctamente. Entonces me
          acordé de su compañera, la GDT: el núcleo debía armar una propia
          –como claramente expresa aquella especificación– pero no lo hacía,
          así que terminaba usando la del gestor de arranque, que
          tranquilamente podía no estar configurada como el primero esperaba
          (y hasta podía ser sobreescrita por él). De casualidad QEMU dejaba
          la configuración esperada, pero no hacía lo mismo GRUB.
\end{enumerate}
Con el problema identificado, agregué código para la configuración de la GDT
en el núcleo (por primera vez la implementaba en C en vez de en ensamblador)
y todo salió andando.

Con todo lo anterior, para la madrugada del martes 15 de enero ya tenía
listos los cimientos: un núcleo arrancable desde GRUB con línea de comandos
funcional. Podía proceder entonces a erigir los otros componentes del
sistema.

Pero antes, para concluir la etapa, terminé los tutoriales que estaba
siguiendo. Con ellos sufrí nuevamente el error de \texttt{iret} y aprendí a
manejar el PIT (“Programmable Interval Timer”), el componente más primitivo
que proveen las PC para recibir interrupciones tras intervalos dados de
tiempo –y para controlar el altavoz de la placa madre, de paso–. Tener tales
interrupciones es un requisito de todo sistema operativo medianamente
avanzado (por ejemplo, para mostrar la hora o para implementar multitarea
apropiativa). No obstante, dado que el núcleo del proyecto no es tan
avanzado, no llegué a emplear el PIT en el mismo.

\subsubsection{Próximos pilares}

El trabajo restante lo fui repartiendo entre distintos componentes del
núcleo. Se pueden identificar tres pilares fundamentales que faltaba
levantar: lectura de discos duros, interpretación de la tabla de particiones
e interpretación de FAT32. En torno a estos fui desarrollando no solo sus
respectivos módulos\footnote{Con módulo me refiero al par de archivos en C
  que combina una interfaz (archivo \texttt{.h}) con una implementación
  (archivo \texttt{.c}).} sino otras características complementarias también.

Dado que no le dediqué tanta exclusividad en el tiempo como a la anterior,
esta etapa me llevaría la mitad restante del mes.

Por empezar ordené un poco las bases. Hice lo que tenía que hacer con la
infraestructura de comandos: modifiqué el intérprete para hacerlo modular e
hice de cada comando un módulo separado, todos bajo un directorio común. Esto
era necesario para poder agregar más comandos manteniendo un mínimo de orden.

Como mencioné, el mapa de teclado era un Dvorak bien limitado. Considero que
Dvorak es más apto que QWERTY para humanos usando teclados del siglo XX o
posterior\footnote{Al menos hasta que a alguien se le ocurra modificar, en
  algún lenguaje con alfabeto latino, las asociaciones entre letras y fonemas
  con el fin de optimizarlo para QWERTY.}. Sin embargo, reconozco que la
mayoría de la gente está acostumbrada a este esquema y desconoce aquel, así
que agregué un segundo mapa de teclado al núcleo, un QWERTY en inglés de
Estados Unidos tan limitado como el Dvorak que ya había. El fin era reducir
la curva de aprendizaje del sistema y ofrecerle al menos un mínimo de
configurabilidad al usuario. Para permitir alternar entre los mapas incluí un
comando \texttt{teclado}. Eso sí, es necesario lograr escribir
\texttt{teclado qwerty} en Dvorak para pasar a QWERTY.

Más adelante intentaría profundizar esta búsqueda de facilitar las cosas al
usuario.

Después siguió implementar la lectura de discos duros. Esto no era necesario
en la propuesta de proyecto original, ya que solo se tenía que leer el MBR y
la BIOS automáticamente cargaba el mismo en la RAM. Y si se implementaba
reconocimiento de particiones lógicas o se cargaban sectores adicionales,
podían aprovecharse con extrema facilidad las rutinas de la BIOS en modo
real. Pero como me había distanciado de dicho modo y del arranque directo
(para pasar por un gestor de arranque ajeno) y como necesitaría poder leer
sistemas de archivos enteros, era obvio que para mi proyecto iba a necesitar
comunicarme directamente con los discos duros. Esto implicaba lidiar con la
interfaz ATA y compañía, lo cual resultaría algo angustiante. Ante la
posibilidad de fallar estrepitosamente, me quedaban como medidas de auxilio
pasar temporalmente al modo real o incluso olvidarme de implementar FAT32 y
quedarme solo en el listado de particiones. Pero no eran medidas que me
hubiese gustado tomar: tenía que darle pelea a ATA.

Aproveché toda la documentación que pude conseguir al respecto, incluidas las
especificaciones oficiales de ATA-1 y, más adelante, de ATA-2. Aprender a
mandar los comandos para leer sectores del disco y a efectuar la lectura en
sí no conllevó mucha dificultad. Pero no acababa ahí la aventura, había cosas
que desorientaban: los distintos mecanismos de espera (consistentes en leer
puertos repetidamente hasta determinar que es buen momento para efectuar
cierta operación, ya sea según los valores recibidos o según la cantidad de
iteraciones) y los procesos de identificación de discos. Los numerosos
agregados a la interfaz ATA original (ATAPI, SATA, SATAPI, PCI, AHCI) no
hacían más que complicar las cosas. Para completar, había artículos con
información contradictoria entre sí.

Implementé funciones para leer sectores de discos ATA tanto con direcciones
CHS (“Cylinder, Head, Sector”) como LBA (“Logical Block Address”)\footnote{Me
  limité a LBA de 28 bits, que es lo que había disponible en las primeras
  versiones de ATA. Esto permite direccionar 128 GiB. Para ir más allá, hay
  que usar LBA de 48 bits, que se agregó en la versión 6 de la
  especificación.}. Empleé el modo de transmisión más primitivo, PIO 0. PIO
(“Programmed Input/Output”) consiste en transmitir los datos del disco
directamente a la CPU por medio de los puertos de entrada/salida; es esta la
que se encarga luego de pasarlos a la RAM. Tal modo de operación consume
recursos de manera excesiva, ya que requiere la atención permanente del
procesador. Modos más avanzados transmiten directamente los datos del disco a
la RAM y no molestan a la CPU más que para avisarle cuando termina la
transmisión. Para sistemas multitarea, sin duda PIO no es recomendable, pero
para mi simple sistema monotarea resultó ideal por su simplicidad y porque la
CPU no tiene otra cosa que hacer durante la lectura. Más tarde borré la
función que usaba CHS, porque necesitaba un solo formato de direccionamiento
y LBA resultaba menos limitado y más simple (aparte de que en el hipotético
caso de que un comando necesitara imperiosamente usar direcciones CHS y no
estuviese disponible la función, podría mediante sencillas fórmulas convertir
tales direcciones en LBA).

Así logré leer datos del disco desde QEMU. Hice un comando \texttt{unidad},
que pronto renombré a \texttt{disco}, para permitir seleccionar el disco duro
a leer.

Con estos necesarios rudimentos listos, implementé la lectura de la tabla de
particiones del MBR. Esto consistía solo en mandar a leer el sector de
arranque, procesar algunos bytes del mismo y mostrar la información obtenida
de forma elegante al usuario; con las bases que había conseguido, resultó
bastante fácil. Programé un módulo de bajo nivel y el módulo para el comando,
de alto nivel, que se llamó primero \texttt{mbr}, luego \texttt{particiones}
y finalmente \texttt{particion}. Diseñé dos visualizaciones distintas: una
lineal, con toda la información, y una en formato de tabla, más atractiva
pero un poco menos verborrágica. Esta última es la predeterminada, y para ver
la segunda hay que agregar el argumento \texttt{extenso} al invocar el
comando.

En este momento había alcanzado –o casi– la meta del proyecto original, más
una serie de agregados que me habían enseñado mucho. Lo que restara era
prescindible.  Sin embargo, mi intención no era quedarme en lo mínimo (a
pesar de que ya había hecho más que lo mínimo) sino alcanzar la meta
posterior que yo me había propuesto.

Entonces empecé a hacer realidad el desencadenante de tanta complicación, la
esencia de la extensión del proyecto: el controlador de FAT32. Escribí el
código para cargar e identificar el sistema de archivos y dos comandos:
\texttt{fat32}, que mostraba algo de información sobre aquel, y
\texttt{navegar}, que no navegaba –todavía–.

En este estado, el 31 de enero probé si andaban las cosas sin virtualizar. Y
no, no andaban. En QEMU se reconocían los dos primeros canales
ATA\footnote{Un canal ATA se corresponde con un cable IDE y puede conectar
  hasta dos discos.}, pero en mi PC real no. Me pregunté si el problema sería
que tenía SATA en vez de PATA (el nuevo nombre para el ATA original), pero en
todos lados decía que la nueva interfaz era totalmente retrocompatible.
Entonces se me ocurrió mirar la configuración de la BIOS, a ver si no había
alguna opción que pudiera salvarme; y efectivamente, entre los escasos
parámetros de configuración ofrecidos, destacaba una sección dedicada a los
discos duros. Ahí vi por segunda vez en mi vida las siglas AHCI (la primera
había sido en la wiki de OSDev, pero no les había prestado atención);
nuevamente no les presté atención. Probé cambiando cada una de las opciones
disponibles (entre ellas, desactivar lo que fuera que significaran aquellas
siglas) a ver si mágicamente se arreglaba mi sistema, pero a lo sumo lograba
arruinar mi otro sistema\footnote{Si desactivaba AHCI, Linux fallaba al
  arrancar porque veía que las cosas no estaban como antes. En contraste,
  disponía de un FreeBSD que siguió funcionando sin quejarse.} Después decidí
dejar de ignorar las enigmáticas siglas y comprendí el panorama: mi disco
empleaba AHCI, una tecnología nueva que lo hacía irreconocible mediante los
métodos primitivos. Si funcionasen las opciones que había para
retrocompatibilidad, pensaba, todo debería marchar correctamente; pero la
BIOS me tentaba con un plato al que no me dejaba acceder, o eso parecía. En
última instancia quedaba el camino largo y “correcto”: implementar PCI y AHCI
en el núcleo. Tarde o temprano, la plataforma sucumbiría ante el poder de mi
sistema; el paisaje se tornaba algo menos oscuro.

Pero no podía descartar tan fácilmente las insinuaciones de la BIOS, que para
colmo abundaban. A lo mejor el problema estaba entre el teclado y la silla y
solo hacía falta revolver un poco la maleza para encontrar el camino
corto. Me terminé dando cuenta de que las configuraciones ofrecidas para los
discos duros no surten efecto inmediatamente sino que requieren un ritual de
activación, que conlleva entre otras cosas apagar la máquina en sincronía con
ciertas alineaciones planetarias y volver a encenderla. Hice el ritual y...
funcionó. Ya mi sistema leía el disco SATA de mi PC real, configurado en modo
compatible. Me ahorraba tener que seguir un camino largo y tortuoso, que
seguro me enseñaría mucho pero en el que no tenía interés en ese
momento.\footnote{Como contrapartida, cada vez que quisiera volver a hacer
  estas pruebas tendría que esforzarme por repetir el ritual. Y luego,
  reacomodar las cosas para poder volver a GNU/Linux. Pero parecía un
  sufrimiento menor.}

Como bonificación, en medio de estas batallas implementé un comando que me
podría ayudar a depurar, al que llamé \texttt{sistema}. El mismo muestra la
cadena de identificación de la CPU (por ejemplo, \texttt{GenuineIntel} o
\texttt{AuthenticAMD}) en caso de estar disponible y, además, gran parte de
la información que el arrancador le brinda al núcleo en cumplimiento de la
Especificación de Multiarranque.

Ya tenía el terreno allanado para avanzar con FAT32. Dado que había mucho
código repetido entre los comandos \texttt{fat32} y \texttt{navegar}, los
combiné en uno solo, lo que para el usuario significa que pasaron a invocarse
con \texttt{fat32 info} y \texttt{fat32 listar}, respectivamente. Y empecé a
implementar la navegación, ofrecida al usuario en un formato de tabla similar
al del comando \texttt{particion}. Si bien me basé en la experiencia con
Dikvojo, hice algunas cosas distintas en esta ocasión:
\begin{itemize}
    \item No se carga la tabla FAT entera en RAM sino solo un sector. Cuando
          se necesita otro, se lo carga en reemplazo del anterior. Decidí
          hacerlo así porque dado que no hay memoria dinámica, el espacio
          para la FAT se reserva de manera estática. Y la unidad estática (es
          decir, cuya correspondencia con bytes fuera fija) más grande en que
          podía dividirla era el sector. Podría haber reservado espacio para
          múltiples sectores, incluso haber hecho configurable la cantidad en
          tiempo de compilación, pero esto me habría complicado la
          implementación.
    \item La interfaz de usuario es de línea de comandos, lo cual tiene la
          ventaja de permitir escribir rutas directamente. No se presenta un
          menú interactivo y no hay ninguna noción de directorio actual (y
          por ende, tampoco de ruta relativa). En consecuencia, no se emplea
          una pila para recordar la ruta.\footnote{Además habría quedado poco
            elegante implementar la pila de manera estática: habría tenido
            que fijar un límite en los niveles de inmersión en
            subdirectorios. Claro que de todas maneras hay un límite, el del
            búfer de la línea de comandos, pero mejor que haya uno y no dos.}
    \item No se distinguen mayúsculas de minúsculas al estilo de Windows NT
          en los nombres de archivos. Como ahora hay que comparar nombres con
          los ingresados por el usuario, dejar todo en mayúscula evita
          conflictos. Sin embargo creo que sería bueno cambiar esto en el
          futuro. Por lo demás, salvo por un pequeño error corregido y código
          más limpio, el manejo de nombres es idéntico.
    \item En adición a las tres columnas de datos mostradas por Dikvojo,
          también se muestran la fecha y la hora de última modificación de
          cada archivo.
\end{itemize}

Tenía la mayor parte del manejo de FAT32 lista, pero quedaban un par de
limitaciones. Primero y fundamental, solo se podía listar el contenido del
directorio raíz. Esto lo resolvería más tarde con una función que hace lo
siguiente: separa la ruta ingresada como argumento de línea de comando en
componentes; procede luego a navegar la raíz, en la cual busca la entrada
correspondiente a la primera componente; si la encuentra y resulta ser un
subdirectorio, pasa a navegar este en busca de la segunda componente, y de lo
contrario muestra al usuario un error; así sigue hasta agotar la ruta. Con
cada ejecución del comando \texttt{navegar} se repite el proceso, sin guardar
información sobre los directorios recorridos que pueda agilizar ejecuciones
posteriores al estilo de la pila de Dikvojo. Sin embargo, cabe mencionar que
sí quedan cargados el sector de la FAT y el último sector leído de contenido
de un directorio.

En segundo término, si no entraba todo el listado en pantalla, solo se veía
lo último y no había forma de recuperar el texto desplazado automáticamente.
Todavía no hay forma, pero dejé un parche que hace menos severo el problema:
agrega un tercer modo de operación, \texttt{fat32 listar-compacto}, que en
vez de mostrar una tabla, donde cada archivo ocupa una línea, muestra solo
sus nombres uno tras otro sin saltos de línea. Hay muchos inconvenientes con
tal solución:
\begin{enumerate}
    \item el nombre \texttt{listar-compacto} es más largo que
          \texttt{listar}, así que cuesta más escribirlo y se reduce el
          espacio en el búfer para la ruta;
    \item no se puede acceder a más información sobre cada archivo que su
          nombre;
    \item lo único que se consigue es poner más lejos la cota: si los
          archivos son demasiados, van a volver a quedar algunos desplazados;
    \item si en el futuro se implementaren otros comandos que pudieren ocupar
          más de una pantalla, no les serviría este parche.
\end{enumerate}
Por ende, en algún momento habrá que desarrollar una solución más seria, pero
por ahora esto sirve para salir del paso.

Había también limitaciones que afectaban el código para FAT32 pero que no
eran propias de este, sino del manejo del teclado y la línea de comandos. Por
empezar, era incómodo tener que escribir una y otra vez las mismas líneas,
así que pensé en dos funcionalidades: historial de comandos y autocompletado.
Tener al menos una de ellas sería de gran ayuda al usuario, y tener ambas
sería mejor aun.

Empecé con el historial, lo cual me requirió reestructurar bastante código:
ya no me bastaba un solo búfer de longitud fija para almacenar el texto
ingresado por el usuario, necesitaba más de uno. Pensando qué estructura de
datos vendría mejor para el caso, imaginé un anillo de búferes de ancho fijo;
yo no conocía previamente los anillos, aunque después de imaginarlos supuse
que una estructura tan simple debía ya haber sido descubierta y empleada por
mucha gente, y luego corroboré que así era. La idea era que el anillo tuviera
una cantidad de búferes determinada estáticamente, que equivaldría a la
cantidad de entradas del historial. Uno de los búferes sería el actual y se
correspondería con la línea de comando que estuviera siendo editada en el
momento por el usuario; al ejecutarse el comando, la condición de actual
pasaría al búfer siguiente, el cual se dejaría en blanco; al navegar por el
historial, se accedería a búferes distintos del actual. Una vez ocupados
todos los búferes, pasarían automáticamente a sobreescribirse los más
viejos. Asigné las teclas F2 y F3 para subir y bajar por el historial, ya que
son ligeramente más simples de interceptar que las teclas Arriba y Abajo y
están más cerca cuando uno tiene los dedos en la posición habitual para
mecanografiar. Sobre los límites, dejé en 8 la cantidad de búferes y extendí
el largo de cada uno de 32 a 40 caracteres (para beneficio de quienes
tuvieran rutas largas en FAT32).

El autocompletado fue lo último que implementé en el proyecto, aunque me voy
a adelantar y describirlo ahora para darle mejor cabida. Lo hice de una forma
muy simple: al presionar el tabulador, se busca linealmente el primer comando
cuyo nombre tenga como prefijo lo que el usuario haya escrito en la línea de
comando; si se lo encuentra, se completa el nombre, y si no, se deja lo que
está. No hay capacidad para recorrer ocurrencias más allá de la primera ni
para completar argumentos propios de cada comando. Para lo primero, sin
embargo, hay que considerar que entre los comandos que hay actualmente,
alcanza con escribir una o dos letras para referirse a cualquiera de ellos
sin ambigüedad.

Con estas dos funcionalidades y algún agregado menor, como escribir
automáticamente \texttt{ayuda} –nombre del comando de ayuda– al apretar F1 o
al apretar el tabulador teniendo la línea de comando vacía (esto es una
consecuencia no planeada de cómo implementé el autocompletado), creo que se
mejora mucho la experiencia del usuario con la interfaz.

En este momento, decidí que era hora de empezar a acomodar lo que hiciera
falta para tener el proyecto publicado. Lo primero era volver a emplear
control de versiones: tenía un repositorio “git” pero le había dado un uso
ínfimo hasta entonces. Durante semanas había estado haciendo cambios muy
diversos y no quería englobarlos en un solo “commit” mastodóntico; quería en
cambio que el historial fuera seguible. Ya había hecho un “commit” de
aquellos antes pero esta vez estaba dispuesto a hacer las cosas bien. Para
ello dediqué un par de días a registrar los cambios uno por uno, en decenas
de pequeños “commits”. En el camino aprendí un par de cosas de “git”, revisé
todo el código y mejoré algunos detalles. Con esto conseguí acercar el
proyecto al estado de publicable y me aseguré de paso una forma de volver
atrás en caso de hacer desastres.

En otro orden de cosas, libré la batalla final contra ATA, en el campo de la
identificación de discos. El proceso de identificación en mi sistema había
sido, por un buen tiempo, nulo; lo cual lo dejaba en una situación de
fragilidad. Luego incluí código para identificar cada canal (los dos primeros
solamente, es común no tener más de dos y nunca agregué capacidad para más)
pero no para los discos dentro de cada uno. Como intentar leer de un disco
inexistente en un canal existente producía un bucle infinito, fijé una cota
superior de iteraciones. Más tarde me ocupé seriamente de lo que faltaba:
detección de cada disco individual. Para esto necesité la especificación
ATA-2. Junto con esta funcionalidad recibí de los discos unos cuantos datos
atractivos para mostrar al usuario, como el tamaño y diversas cadenas de
texto, y acordemente modifiqué el comando \texttt{disco}. La mayor
complicación en todo esto fue entender cuáles eran las secuencias de pasos
para lograr las identificaciones; finalmente creo haber entendido aunque sea
lo mínimo para tener las cosas funcionando como deseaba. Así concluí,
exitosamente, las aventuras con la interfaz de discos duros para PC nacida en
1986 y heredada por diversos sucesores.

Molestaba todavía una limitación con el teclado: que no se reconociera la
tecla Mayús. Esto implicaba no poder acceder a directorios de FAT32 con
nombres que tuvieran ciertos símbolos, entre ellos el guion bajo (“\verb+_+”)
y la tilde de la eñe (“\verb+~+”), ambos muy usados (la tilde, en FAT
particularmente). Así que moví unas cuantas cosas en el código fuente y
agregué la infraestructura necesaria para duplicar el tamaño del repertorio
de símbolos ingresables por el usuario. Ya con ambos mapas de teclas estaba
andando el Mayús. Con el posterior añadido de autocompletado, mi trabajo en
torno al teclado estaría finalizado.

\subsection{Recta final}

Quedaba la recta final. Uno de los últimos retoques técnicos fue hacer que el
núcleo no diera error al ser arrancado sin seguir la Especificación de
Multiarranque, sino que solo mostrara una advertencia y siguiera funcionando.
Si el núcleo lograba llegar al punto de mostrar un mensaje al usuario,
significaba que no había problemas con el modo de la CPU. No había en tal
caso razón para que aquel no siguiera funcionando, ya que, dentro del mismo,
lo único que usaba la información provista por el gestor de arranque era el
comando \texttt{sistema}, que tranquilamente podía adaptarse para verificar
si la misma estaba disponible.

Otra cosa a destacar fue el archivo \emph{Makefile}, encargado de automatizar
la compilación y la virtualización. Invertí esfuerzos en ampliar sus
automatizaciones y en reducir su nivel de redundancia: mientras menos hubiera
que escribir en él para cada archivo fuente, mejor. Para esto me leí buena
parte del manual de GNU Make. En este sentido avancé considerablemente, pero
todavía falta algo central: eliminar la especificación explícita de
dependencias de cada archivo fuente (leí sobre cómo hacer esto pero preferí
dejarlo para más adelante). Desconozco además cómo habrá quedado la
compatibilidad con otras implementaciones de Make.

Quedaban pendientes varias cosas no tan técnicas. Había un par de archivos de
documentación, ubicados en un directorio dedicado bajo el formato de
seudomarcado \emph{reStructuredText}, que requerían más atención. Los amplié
en buena medida, de modo que ya los potenciales usuarios no estén tan
perdidos. Igualmente se puede documentar mucho más.

Una de las decisiones más postergadas fue la elección de nombre para mi
sistema. Semejante proyecto necesitaba un nombre aceptablemente meditado, y
me costaba encontrar uno convincente. Finalmente creo haberlo encontrado:
\emph{Tuvicha}. Esta es una palabra de la lengua guaraní, que significa
\emph{cacique}, \emph{jefe} o \emph{grande}. Le encontré gran significación
para el proyecto en diversos sentidos: lo que el proyecto representa para mí,
su estado técnico actual de cara a lo que permite hacer al usuario y lo que
es capaz de desencadenar. Entre los archivos de documentación del proyecto
agregué explicaciones más detalladas al respecto.

Y restaba algo que tenía decidido desde el principio pero cuya aplicación
había procrastinado para concentrarme en otras cosas: hacer a Tuvicha
\emph{software libre}, bajo la versión 3 o superior de la \emph{Licencia
  Pública General de GNU} (GNU GPLv3+). Sumé a la documentación un archivo
con el texto completo de la licencia y agregué a cada archivo de código
fuente la cabecera correspondiente.

Con el nombre y la licencia aplicados, ya estaba todo listo para, finalmente,
publicar el proyecto en la red de redes y dejar que la humanidad se sirviera
de él. Lo subí a un repositorio “git” en Gitorious, accesible desde esta
dirección: \texttt{http://gitorious.org/mstreet\_fceia/tuvicha}. Y ya solo me
faltaba escribir este documento, que tuve en borrador durante más de un mes.

Tuvicha es un proyecto que me enseñó mucho, espero que me siga enseñando y a
lo mejor le sirva también a otra gente para aprender. Algo que quiero
destacar es que me llevó a entender en profundidad temas dados en mayor o
menor medida durante el cursado de Arquitectura del Computador –tanto algunos
conceptos como detalles de implementación– que no me habían quedado lo
suficientemente claros: entre ellos, la segmentación y la paginación de
memoria, y las interrupciones.


\section{Futuro}

Mis intenciones son seguir aprendiendo sobre arquitecturas de computadoras y
sistemas operativos y aportar a la comunidad del software libre. En este
último aspecto fundamentalmente deseo enfocar a Tuvicha; sin embargo, no hay
un plan definido para su futuro. Una posibilidad es enfocarlo a que otros lo
estudien y les sirva para aprender lo que yo aprendí y más durante su
desarrollo –lo cual implica mantener el código simple–. Otro camino, que me
serviría de paso para continuar mi aprendizaje, es hacer al sistema más útil
y más de propósito general –lo cual en algunos casos se materializaría en la
adición de funcionalidades sencillas, pero en otros casos podría significar
cambios radicales–. No me decanto con exclusividad hacia alguno de estos dos
enfoques y creo que tampoco son del todo excluyentes.

Si bien no hay un camino bien marcado ni tampoco mucho tiempo para dedicarle,
sí tengo muchas ideas para implementar en Tuvicha. Algunas puede que tengan
cabida sin problemas en él, otras puede que terminen aplicándose en proyectos
posteriores.

En esta sección se mencionan algunas ideas, en desorden.
\begin{description}

    \item[Otras arquitecturas de hardware y firmware]

          Sería interesante hacer que Tuvicha pueda funcionar en otras
          arquitecturas de hardware y firmware, aparte de PC de 32 bits con
          BIOS.

          Una primera candidata sería \emph{PC de 64 bits} con BIOS. Debido a
          la retrocompatibilidad, Tuvicha funciona sin problemas PC con
          procesadores \emph{x86\_64}, y es probable que las ventajas
          ofrecidas por estos sobre i386 no sean relevantes dada la sencillez
          del sistema. Sin embargo, adaptarlo para que pueda funcionar tanto
          en modo protegido (32 bits) como en modo largo (64 bits) sería un
          buen paso inicial en aprender a abstraerse de la arquitectura: las
          diferencias estarían limitadas a ciertos detalles de la CPU,
          mientras todo el resto del hardware e incluso buena parte de la CPU
          se seguiría manejando igual.

          Luego se podría considerar \emph{UEFI}, como alternativa a
          BIOS. Aquella es la interfaz empleada en las nuevas PC. Agregar
          compatibilidad probablemente implique cambios a diversos módulos,
          entre ellos al menos el manejo de particiones. Adicionalmente, si
          se pone al día el gestor de arranque, es probable que este requiera
          bastantes cambios más para funcionar bajo UEFI. Debería investigar
          más sobre esta interfaz para conocer mejor lo que pueda requerir.

          Por último están las adaptaciones a arquitecturas completamente
          distintas. Las que más me llaman la atención son \emph{ARM} y
          \emph{MIPS}. Pero estas son solo arquitecturas de CPU: hay que
          considerar también el resto de las interfaces de hardware y
          firmware, y en este sentido parecen tan estandarizadas como x86 con
          las PC. Dos plataformas enteras podrían ser \emph{Raspberry Pi}
          (ARM) y \emph{PlayStation 2} (MIPS). En particular esta última
          presenta la ventaja de estar muy difundida y la desventaja de que
          incorpora mecanismos de restricción que dificultan desarrollar y
          usar software para la misma.

    \item[LBA48]

          El formato de direccionamiento para discos duros que se emplea es
          LBA28, que permite acceder a datos hasta el 128$^{vo}$ GiB.

          Se podría implementar \emph{LBA48}, que es como LBA28 pero más
          grande, con más bits, y por ende permite alcanzar los datos de más
          allá. Dados los tamaños de discos actuales, esto se torna cada vez
          más necesario.

    \item[Compatibilidad con AHCI]

          \emph{AHCI} es una nueva interfaz para la identificación de discos
          duros SATA, que es empleada por los discos modernos y requiere ser
          desactivada para que estos sean detectables bajo los métodos
          antiguos. Una vez implementada en Tuvicha, este podría manejar
          discos sin necesidad de desactivar AHCI.

    \item[Escritura en discos duros]

          Actualmente de discos duros solo es posible leer. No sería muy
          complicado agregar capacidad de escritura. Aunque después habría
          que encargarse de que haya comandos que hagan posible la escritura
          al usuario. Y por supuesto habría que extremar las precauciones
          durante el desarrollo, porque escribir representa mucho más riesgo
          que leer.

    \item[Particiones lógicas]

          Tuvicha puede leer el MBR y extraer de él información sobre las
          particiones primarias. Pero no sabe manejarse con particiones
          lógicas. Sería sencillo incorporar compatibilidad con las
          mismas. Probablemente se complique más decidir cómo guardar y
          mostrar tal información que obtenerla.

    \item[Compatibilidad con USB]

          Se podría agregar compatibilidad con la interfaz USB con el fin de
          hacer accesibles medios de almacenamiento como “pendrives” y de
          poder manejar mejor los teclados.

    \item[VGA y tipografías adecuadas]

          Tuvicha emplea la pantalla en el antiguo modo de texto de la
          interfaz CGA. Migrar a VGA sería muy provechoso en varios aspectos.

          Por un lado, con CGA se está limitado a una única tipografía
          preestablecida. Esta tiene una forma y un tamaño fijos, lo cual
          atenta contra la accesibilidad, y solo dispone de caracteres ASCII,
          lo cual es insuficiente para el idioma del sistema, el
          español. VGA, al dejar que uno maneje manualmente las tipografías,
          habilitaría a emplear unas que sean adecuadas, con la forma, el
          tamaño y los caracteres que uno desee.

          Por otro lado, la capacidad de graficar en general permitiría
          añadir funcionalidad muy variada.

          Se podrían dejar ambos modos de operación en caso de que no
          signifique una gran carga de mantenimiento. Esto sería más que nada
          con propósitos educativos, porque si bien parecen haber existido PC
          con i386 sin VGA, en las que Tuvicha podría llegar a funcionar
          (tras algunas modificaciones, como quitar las partes específicas de
          ATA-2), no creo que mucha gente tenga una de ellas en su casa.

    \item[Internacionalización y localización]

          Una vez solucionado el problema de las tipografías, se podría
          proceder a asentar la infraestructura necesaria para que Tuvicha
          pueda usarse en diferentes idiomas. Esto es fundamental para que
          sea aprovechable por el grueso de la humanidad.

    \item[Más poder para el usuario]

          Un rasgo muy característico del Tuvicha actual y que es, en buena
          parte a modo de crítica, uno de los motivos de la elección del
          nombre, es que limita al usuario a hacer lo que el desarrollador
          pensó de antemano dejarlo hacer. Pero para abrazar y explotar
          realmente el espíritu del software libre, hace falta poner al
          usuario al mando. Si bien es cierto que puede modificar el código
          fuente para adaptarlo a sus deseos, esta no es una tarea trivial en
          el estado actual. Hay que brindar un ambiente idóneo para que el
          usuario ejerza su libertad.

          Esta búsqueda se puede materializar en muy diversos desarrollos:
          \begin{enumerate}
              \item Un paso inicial, que es fácil de dar en el sentido de que
                    no requiere desarrollos técnicos, sería brindar
                    documentación en abundancia para que el usuario logre
                    modificar el código fuente.
              \item Se podría seguir luego con hacer más configurable el
                    sistema y hacer persistentes esas configuraciones: una
                    vez que se pueda escribir en discos, que se permita
                    guardar el mapa de teclado, el disco y partición
                    seleccionados, el “prompt”, etcétera.
              \item Después habría que pensar cómo permitir modificar o
                    extender en profundidad el sistema desde el mismo
                    sistema.
          \end{enumerate}

    \item[Aviso al llenarse la línea de comando]

          Dado que se emplea memoria estática, los búferes de líneas de
          comando que se usan tienen un tamaño fijo. Cuando se llenan, no se
          insertan más caracteres. Lo único que puede observar el usuario
          para darse cuenta es que estos no aparecen en pantalla, pero el
          motivo no es obvio. Sería conveniente que se dé algún tipo de
          aviso.

          La primera ocurrencia es emitir un sonido mediante el altavoz de la
          placa madre (“speaker”); esto quizá se pueda manejar con el
          PIT. Lamentablemente la PC donde desarrollo no parece disponer de
          tal altavoz así que se me complica un poco probarlo. Otra opción es
          dar algún aviso por pantalla, pero no me he puesto a pensar aún en
          una forma convincente de hacerlo. Sea como sea, para garantizar
          accesibilidad, avisos tanto visuales como sonoros deberían estar
          disponibles.

    \item[Sonidos a lo largo de la interfaz]

          Como derivado del punto anterior, sería bueno extender en Tuvicha
          el uso de sonidos. Tal vez pretender que se lea sonoramente la
          salida de los comandos sea demasiado. Pero se pueden asociar
          sonidos a diversas acciones en la interfaz, por ejemplo:
          inicialización del sistema, inicio de la ejecución de un comando,
          fin de la ejecución, aparición de un error, reinicio del
          sistema. Esto lo haría considerablemente más accesible.

    \item[Mejor autocompletado]

          El autocompletado actual es muy simple: no va más allá de la
          primera ocurrencia encontrada, no hay forma de ir alternando entre
          los resultados. Además, lo único que se autocompleta son los
          nombres de los comandos, pero no sus argumentos.

          Estas limitaciones traen la ventaja de que hicieron sumamente fácil
          de implementar el autocompletado. Y como los comandos y los
          argumentos son pocos, se las puede tolerar.

          Ahora bien, de cara al futuro las mismas pueden tornarse cada vez
          menos tolerables: la cantidad de comandos y de argumentos tiende a
          crecer y el sistema puede incorporar otras instancias que ameriten
          autocompletado. Así que sería bueno desarrollar un mecanismo más
          avanzado.

    \item[Historial sin duplicados]

          El historial de comandos no tiene en cuenta los duplicados: guarda
          cada aparición sin miramientos.

          Se podría hacer configurable este rasgo, de manera que el usuario
          pueda optar por no almacenar duplicados e incluso que este sea el
          comportamiento predeterminado. El beneficio del mismo es que queda
          más espacio para entradas relevantes en el historial.

    \item[Embebida de funciones]

          Una técnica común de optimización es embeber una función, es decir,
          copiar las instrucciones que contiene en el lugar donde es llamada,
          en reemplazo de la llamada. Los compiladores modernos en general
          son capaces de determinar por sí solos cuándo hacer esto, sin que
          el programador tenga que indicarlo explícitamente.

          Sin embargo, en Tuvicha no pasa esto como yo desearía. Dentro de
          cada módulo en sí no hay problema, GCC aplica la optimización. Pero
          como cada uno se compila por separado y después es LD, sin
          mediación de GCC, el que se encarga de combinarlos, no se embeben
          funciones llamadas desde módulos externos. Creo que esto se podría
          arreglar ajustando el comando empleado para enlazar, tal vez usando
          GCC para que llame a LD; con mis escasas pruebas no tuve éxito, ya
          que GCC devolvía algunos errores.

    \item[Desmembramiento de cadenas eficiente]

          Una funcionalidad muy útil es desmembrar una cadena en componentes
          separados por ciertos caracteres. Hay una función para esto,
          \texttt{cadena\_componente}, réplica de \texttt{strtok} de la
          biblioteca estándar de C.

          Ambas funciones presentan un par de inconvenientes. Uno de ellos es
          que la cadena original se modifica para que el componente devuelto
          sea una subcadena de aquella. Esto deriva en que a veces se termina
          copiando la cadena entera antes de llamar a las funciones, cuando
          podría bastar con que ellas copien el componente encontrado. Tal
          situación ocurre en Tuvicha. Es un detalle menor, ya que con los
          límites actuales la diferencia no es significativa, pero no vendría
          mal ver si se puede arreglar, con cuidado de no entorpecer el
          rendimiento.

    \item[Comandos como módulos]

          En vez de tener todos los comandos en el mismo binario del núcleo,
          se podría generar un binario distinto para cada comando y dejar que
          el gestor de arranque cargue los que el usuario pida. Esto
          facilitaría que el usuario incorpore sus propios comandos al
          sistema.

          Un cambio ya más profundo sería pasar el núcleo de megalítico a
          monolítico, es decir, incorporarle la capacidad de generar procesos
          de usuario a partir de programas almacenados externamente. Esto
          requeriría estudiar ELF y otras cosas, diseñar la funcionalidad y
          luego implementarla, para lo cual imagino que habría que tocar
          diversos componentes del sistema.

    \item[Memoria dinámica]

          Actualmente el sistema en su totalidad se las arregla con memoria
          estática. No hay ninguna capacidad de administrar la memoria de
          forma dinámica. Si bien se procuró acomodar las cosas de manera que
          fuera posible realizar el sistema de este modo, hay muchas
          características que directamente no son realizables y también
          límites arbitrarios.

          Agregar algún administrador de memoria dinámica elevaría mucho las
          capacidades de Tuvicha. No importa la eficiencia: cualquiera, por
          más sencillo e ineficiente que sea, marcaría la gran diferencia;
          las optimizaciones pueden venir más tarde.

    \item[Mejoras en FAT32]

          La funcionalidad actual de Tuvicha en torno a FAT32 se limita a la
          lectura de directorios, e incluso en esto no aprovecha toda la
          información que podría.

          Sería bueno incorporar características en miras a un controlador de
          FAT32 más completo:
          \begin{itemize}
              \item Escritura de directorios.
              \item Lectura de archivos regulares.
              \item Escritura de archivos regulares.
              \item Optimizaciones en la navegación, por ejemplo con una
                    pila.
              \item Empleo de mayúsculas y minúsculas en nombres cortos a la
                    manera de Windows NT.
              \item Nombres de archivos largos (“Long FileNames” en inglés,
                    LFN). Estos se almacenan en la codificación UTF-16;
                    desconozco cuán complicado será implementarla
                    correctamente una vez que se disponga de tipografías
                    adecuadas. Si se complica mucho, me parecería apropiado
                    en primera instancia reconocer solo los caracteres que se
                    correspondan con ASCII o con ISO-8859-1.

                    Microsoft tiene patentes en Estados Unidos relativas a
                    ciertos usos combinados de nombres cortos y largos, las
                    cuales ya ha empleado para hacer daño a la comunidad del
                    software libre. Pero esto no es en principio un freno
                    para implementar nombres largos en Tuvicha, por varios
                    motivos; basta uno de ellos: en Argentina, por fortuna,
                    no existen las patentes sobre ideas de software.
              \item Parámetros de configuración, por ejemplo para indicar si
                    cargar toda la FAT en RAM (esto requerirá memoria
                    dinámica), si usar nombres largos, etcétera.
          \end{itemize}

    \item[Otros sistemas de archivos]

          Podría extenderse el manejo de sistemas de archivos más allá de
          FAT32. Sería muy útil en algunos casos para ampliar la
          interoperabilidad entre Tuvicha y otros sistemas operativos. Y
          sería bueno poder trabajar con algo más que un estándar de facto de
          una empresa monopolista. De acuerdo a cómo se mantengan los
          comandos, podría convenir implementar una capa que abstraiga en una
          interfaz común todos los sistemas de archivos manejados, alguna
          especie de \emph{sistema de archivos virtual}.

          Los dos primeros sistemas de archivos a considerar son \emph{FAT12}
          y \emph{FAT16}: son tan similares a FAT32 que, sabiendo ya manejar
          este, costaría poco implementar aquellos. Los tres aún permanecen
          en uso en cierta medida: FAT12 es empleado en disquetes, FAT16 en
          discos duros chicos y FAT32 en discos duros medianos.

          Después está \emph{SimpleFS}, uno poco conocido pero diseñado
          específicamente para ser bien simple y por ende fácil de
          implementar.

          Y finalmente, tenemos los sistemas de archivos avanzados. De entre
          estos, hay dos que parecen ser de los menos complicados y estoy
          considerando con seriedad: \emph{ext2} y \emph{UFS}/\emph{FFS}.
          Ambos son dos grandes de sistemas operativos de tipo Unix. El
          primero es propio de GNU/Linux, mientras que el segundo deriva del
          empleado por el Unix original en su versión 7.

    \item[Sistemas de archivos como módulos]

          Al igual que con los comandos, se podría hacer de cada sistema de
          archivos un módulo. De esta forma el usuario no tendría que cargar
          aquellos que no use. Aunque no sé cuánta utilidad real tendrá esto;
          a lo mejor le sirva a quien quiera arrancar Tuvicha desde un
          disquete o tenga una PC extremadamente corta en RAM.

          Para estos ejemplos otra posibilidad es incorporar opciones de
          configuración en el proceso de compilación (hacer compilación
          condicional), de modo que el usuario pueda ir descartando
          características que no vaya a usar: SimpleFS, AHCI, etc.

    \item[Gestor de arranque propio]

          El proyecto inicialmente contaba con un gestor de arranque propio.
          Pero quedó obsoleto cuando se adoptaron el formato de binario ELF y
          la Especificación de Multiarranque para el núcleo.

          Ponerlo al día sería una actividad interesante, que enseñaría unas
          cuantas cosas. Con esta idea, el código fuente antiguo está todavía
          disponible en un subdirectorio de las fuentes del núcleo, para usar
          como base o como inspiración.

          Para la tarea identifico tres etapas:
          \begin{enumerate}
              \item Que el arrancador vuelva a ser capaz de cargar el
                    núcleo. La parte más complicada de esto es cargar cada
                    sección del binario adecuadamente en RAM, para lo cual
                    hay que interpretar los metadatos de ELF. Luego se debe
                    buscar la cabecera de Multiarranque y mediante la misma
                    determinar dónde empezar a ejecutar.
              \item Que provea las partes de la Especificación de
                    Multiarranque que el núcleo es capaz de aprovechar.
              \item Que cumpla con la especificación completa, de manera que
                    pueda arrancar cualquier otro núcleo compatible.
          \end{enumerate}

          También sería bueno automatizar de alguna manera el cálculo de la
          cantidad de sectores ocupados por el núcleo, ya sea en tiempo de
          compilación o de ejecución.

    \item[Pruebas unitarias]

          Tuvicha es muy propenso a sucumbir por obra de su propia evolución.
          Con esto quiero decir que pueden introducirse errores
          inadvertidamente al hacer cambios en el código, incluso en el
          paradójico caso de se hagan para eliminar errores. Y esto se debe a
          que prácticamente no hay automatizaciones para cercionarse de que
          en cierta medida lo que antes funcionaba siga haciéndolo.

          El único código para pruebas que hay son las comprobaciones de
          precondiciones al llamar a una función, en caso de haber compilado
          en modo de depuración. Estas son útiles pero su implementación
          presenta limitaciones, de las cuales voy a mencionar un par:
          \begin{enumerate}
              \item Por un lado, cada comprobación que se quiera tener debe
                    agregarse explícitamente como una llamada a
                    macro/función. Las más abundantes son las comprobaciones
                    de que no se hayan pasado punteros nulos. Algo a
                    investigar es la extensión de GCC para declarar punteros
                    no nulos como parámetros; se puede leer sobre la misma en
                    esta página:
                    \texttt{http://tigcc.ticalc.org/doc/gnuexts.html\#SEC85\_nonnull}
              \item Por otro lado, se efectúan siempre en tiempo de
                    ejecución. A veces es necesario, pero cuando no, hacerlo
                    en esta etapa disminuye la posibilidad de encontrar
                    errores, porque se sigue un único camino de
                    ejecución. Hay diversas formas de implementar
                    comprobaciones en tiempo de compilación y de hecho C11
                    incorpora novedades al respecto (más sobre C11 en un ítem
                    posterior); pero desconozco si se podrá armar algo que
                    pueda evaluar variables y que decida en qué etapa hacer
                    la comprobación dependiendo de la expresión dada.
          \end{enumerate}

          Pero yendo más allá, no hay pruebas de software (ni unitarias ni
          federales). Dado que este proyecto es de muy bajo nivel,
          incorporarlas es más complicado que con aplicaciones de espacio de
          usuario. Habría que ponerse a pensar en una buena forma de hacerlo,
          y después hacerlo.

    \item[Escaneo automático de dependencias]

          El mecanismo de compilación empleado presenta un inconveniente
          importante: cada vez que se agrega, elimina o modifica una
          directiva \texttt{\#include} en un archivo fuente, hay que repetir
          el cambio en el archivo \texttt{Makefile}, porque las dependencias
          se registran manualmente en el mismo.

          GCC y GNU Make ofrecen lo necesario para resolver esto fácilmente,
          logrando que las dependencias se detecten automáticamente. Adaptar
          el \texttt{Makefile} para conseguir esto es fácil, ya que hay buena
          documentación disponible. Algo que me frena es pensar que se
          ralentizarían todas las invocaciones de \texttt{make}; sin embargo,
          probablemente ocurra a un nivel imperceptible y los beneficios en
          cuanto a mantenimiento lo ameriten. También sería interesante
          evaluar los niveles de compatibilidad de otros compiladores y de
          otras implementaciones de \texttt{make}.

    \item[Unificación de lenguajes de ensamblador]

          Actualmente el código fuente en ensamblador está repartido entre
          archivos dedicados y pedazos embebidos en código en C. Los primeros
          se ensamblan con NASM y emplean la sintaxis de Intel, mientras que
          los segundos se manejan con GAS y usan la sintaxis de AT\&T.

          Esto no hace más que generar confusión. Habría que unificar la
          sintaxis y preferentemente también el ensamblador. Para el código
          embebido se puede configurar GAS de modo que interprete sintaxis de
          Intel. Pero si esto se hiciera sin tocar los archivos dedicados,
          seguiría habiendo dos ensambladores. Se podría migrar estos para
          que sean ensamblados con GAS, así se prescindiría totalmente de
          NASM; luego se podría optar por cualquiera de las dos sintaxis.

    \item[Formateo de cadenas al compilar]

          Para escribir en pantalla, en Tuvicha se llama a funciones que
          hacen acciones puntuales: escribir un caracter, una cadena, un
          número, activar/desactivar el resaltado. Cuando lo que se va a
          imprimir tiene un formato complicado, el código queda horrible:
          difícil de escribir y de leer, y por tanto de mantener. Además es
          inviable internacionalizabilizar el sistema así, lo cual se puede
          ilustrar con un simple ejemplo. Supongamos que tenemos el siguiente
          código para escribir el día y el mes de una fecha:
          \begin{verbatim}
    unsigned int dia   = 11;
    char         mes[] = "marzo";
    ...
    pantalla_escribir_numero(dia, 10, 2);
    pantalla_escribir(" de ");
    pantalla_escribir(mes);
          \end{verbatim}
          El código claramente es específico del español. En otros idiomas no
          solamente puede cambiar la cadena del medio: puede ni existir,
          puede que tenga que ir una cadena al principio o al final o que se
          invierta el orden de los argumentos; por ejemplo, en inglés de
          Estados Unidos se diría “March 11”. Ahora bien, el código fuente es
          uno solo; podríamos llenarlo de condicionales, pero es una solución
          que no escala.

          Se torna entonces importante disponer de algún medio para formatear
          cadenas. Se podría fácilmente implementar una función al estilo de
          \texttt{printf} (de hecho Tuvicha tuvo una en alguna etapa de su
          desarrollo), cuyas capacidades originales si bien son limitadas
          representarían un gran avance. Pero hacer esto acarrearía una
          desventaja: el formato se analizaría en tiempo de ejecución, a
          pesar de estar totalmente disponible durante la compilación. Habría
          que investigar si mediante optimizaciones del compilador se puede
          cambiar esto.

    \item[Lenguaje de programación]

          El lenguaje C es el más difundido para la programación de sistemas
          operativos. Por tanto, quien recién empiece a programar en este
          campo encontrará la menor cantidad de obstáculos si lo
          emplea.

          C fue, en el momento de su invención, hace cuatro décadas, un gran
          lenguaje. Pero en el contexto actual, considero que tiene bastantes
          limitaciones y particularidades, algunas más tolerables y otras
          menos, que hacen que no me parezca el lenguaje más entusiasmante
          para la programación de sistemas operativos. Así que ahora que ya
          creo mínimamente saber cómo sobrevivir, desearía explorar
          alternativas. Algunos lenguajes que me gustaría probar para esto
          son \emph{D}, \emph{Go}, \emph{Haskell}, \emph{Lisp} y
          \emph{Smalltalk}.

          Cambiar de lenguaje sería sin embargo un cambio enorme y no sé si
          sería adecuado para este proyecto. Una alternativa menos ambiciosa
          es adoptar las mejoras introducidas con la nueva versión estándar
          de C: \emph{C11}, aprobada en 2011. Algo similar hice con C99, la
          versión anterior, de 1999. Ambas introducen características muy
          dignas de considerar.

\end{description}


\end{document}
